const quiz = [
  {
  question:'SWOT分析の説明として、適切なものはどれか',
  selects:[
    '企業を取り巻く外的環境に潜む機会及び脅威、企業が持つ強み及び弱みを分析することによって、企業活動の今後の方向性を導き出すための手法である',
    '財務の視点、顧客の視点、業務プロセスの視点、学習と成長の視点から企業の業績をバランス良く評価・分析するための手法である',
    '自社の活動が顧客によって最終的にどのような価値を生み出し、それは顧客を満足させられるかという観点から企業活動をデザインする手法である',
    '市場の成長率とマーケットシェアの二つの定量的項目で作られたマトリックスに事業をプロットし、経営資源の配分の最適化を行う手法である'
  ],
  answer:'企業を取り巻く外的環境に潜む機会及び脅威、企業が持つ強み及び弱みを分析することによって、企業活動の今後の方向性を導き出すための手法である'
  },{
    question:'中堅家電メーカA社では、自社の製品群に対する資金投資の優先度を検討するために、将来性と競争力によって製品をグループ分けしたい。この時用いる分析手法として最も適切なものはどれか',
    selects:[
      '自社製品の価格と客層に関するクラスタ分析',
      '自社製品の購入顧客に関するRFM分析',
      '自社製品のシェアと市場成長率に関するPPM分析',
      '自社製品の不具合の原因に関する主成分分析'
    ],
    answer:'自社製品のシェアと市場成長率に関するPPM分析'
  },{
    question:'企業経営に携わる役職の一つであるCFOが責任もをつ対象はどれか',
    selects:[
      '技術',
      '財務',
      '情報',
      '人事'
    ],
    answer:'財務'
  },{
    question:'事業コストを低減する方策として”範囲の経済”と”規模の経済”を追及する方法がある。範囲の経済の追及に基づくコスト低減策として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '共通の基盤技術を利用して複数の事業を行う',
      '継続的な業務改善を行う',
      '工場での生産量を拡大する',
      '同一製品を複数の工場で生産する'
    ],
    answer:'共通の基盤技術を利用して複数の事業を行う'
  },{
    question:'企業経営で用いられるベンチマーキングの説明として、適切なものはどれか',
    selects:[
      'PDCAサイクルを適用して、ビジネスプロセルの継続的な改善を図ること',
      '改善を行う際に、比較や分析の対象とする最も優れた事例の事',
      '競合他社に対する優位性を確保するための独自のスキルや技術の事',
      '自社の製品やサービスを測定し、他者の優れたそれらと比較すること'
    ],
    answer:'自社の製品やサービスを測定し、他者の優れたそれらと比較すること'
  },{
    question:'マーケティングミックスにおける売り手から見た要素は４Pと呼ばれる。これに対応する買い手から見た要素はどれか',
    selects:[
      '４C',
      '４S',
      'AIDMA',
      'SWOT'
    ],
    answer:'４C'
  },{
    question:'店舗での陳列、販促キャンペーンなど、消費者のニーズに合致するような形態で商品を提供するために行う一連の活動を示す用語として、適切なものはどれか',
    selects:[
      'ターゲティング',
      'ドミナント戦略',
      'マーチャンダイジング',
      'ロジスティクス'
    ],
    answer:'マーチャンダイジング'
  },{
    question:'マーケティング戦略の策定において、自社製品と競合他社製品を比較する際に、差別化するポイントを明確にすることを表す用語として、適切なものはどれか',
    selects:[
      'インストアプロモーション',
      'ターゲティング',
      'ポジショニング',
      'リベート'
    ],
    answer:'ポジショニング'
  },{
    question:'データベース化された顧客情報を活用し、優良顧客を抽出する方法として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '３C分析',
      'RFM分析',
      'SWOT分析',
      'バリューチェーン分析'
    ],
    answer:'RFM分析'
  },{
    question:'マーケティングミックスの4P戦略の一つであるプロモーションの戦略には、プッシュ戦略とプル戦略がある。メーカの販売促進策のうち、プル戦略に該当するものはどれか',
    selects:[
      '商品知識やセールストークに関する販売員教育の強化',
      '販売員を店舗へ派遣する応援販売の実施',
      '販売金額や販売量に応じて支払われる販売奨励金の増額',
      '販売店への客の勧誘を図る広告宣伝の投入'
    ],
    answer:'販売店への客の勧誘を図る広告宣伝の投入'
  },{
    question:'マーケティングにおけるセグメンテーションとして、消費者を、商品購入に対する態度で分類することがある。オピニオンリーダーと呼ばれる消費者の商品に対する態度として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '商品が普及した後に、その商品に関する自分の評価を友人や知人に伝える',
      '商品の購入を決めるにあたって、友人の評価や世間の評価を参考にする',
      '新商品の販売開始を待って、友人や知人に先駆けて入手することに意欲を燃やす',
      '新商品を販売初期の段階で購入し、その商品に関する情報を友人や知人に伝える'
    ],
    answer:'新商品を販売初期の段階で購入し、その商品に関する情報を友人や知人に伝える'
  },{
    question:'インターネットショッピングにおいて、個人がアクセスしたWebページの閲覧履歴や商品の購入履歴を分析し、関心のありそうな情報を表示して別商品の購入を促すマーケティング手法はどれか',
    selects:[
      'アフィリエイト',
      'オークション',
      'フラッシュマーケティング',
      'レコメンデーション'
    ],
    answer:'レコメンデーション'
  },{
    question:'製品と市場が、それぞれ既存の物か新規のものかで、事業戦略を”市場浸透”、”新製品開発”、”市場開拓”、”多角化”の4つに分類するとき、”市場浸透”の事例に該当するものはどれか',
    selects:[
      '飲料メーカーが、保有技術を生かして新種の花を開発する',
      'カジュアル衣料品メーカーが、ビジネススーツを販売する',
      '章句品メーカーが、販売エリアを地元中心から全国に拡大する',
      '日用品メーカーが、店頭販売員を増員して基幹商品の販売を拡大する'
    ],
    answer:'日用品メーカーが、店頭販売員を増員して基幹商品の販売を拡大する'
  },{
    question:'バランススコアカードを用いて戦略立案する際、策定した戦略目標ごとに、その実現のために明確化する事項として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '企業倫理',
      '経営理念',
      '重要成功要因',
      'ビジョン'
    ],
    answer:'重要成功要因'
  },{
    question:'バリューエンジニアリングでは、消費者の立場から、製品が有する機能と製品に要する総コストの比率で製品の価値を評価する。バリューエンジニアリングの観点での総コストの説明として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '新たな機能の研究や開発に要する費用',
      '消費者が製品を購入してから、使用し廃棄するまでに要する費用',
      '製品の材料費に労務費と経費を加えた製造に要する費用',
      '製品の製造に用いる材料の調達や加工に要する費用'
    ],
    answer:'消費者が製品を購入してから、使用し廃棄するまでに要する費用'
  },{
    question:'CRMの前提となっている考え方として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      '競争の少ない領域に他社に先駆けして進出することが利益の源泉となる',
      '顧客との良好な関係を構築し、維持することが利益の源泉となる',
      '製品のライフサイクルを短縮することが利益の源泉となる',
      '特定市場で大きなシェアを獲得することが利益の源泉となる'
    ],
    answer:'顧客との良好な関係を構築し、維持することが利益の源泉となる'
  },{
    question:'バリューチェーン分析では、企業の活動を、企業の価値に直結する主活動と、主活動全体を支援して全社的な機能を果たす支援活動に分けて分析する。コンピュータ関連機器の製造と販売を行うA社では、部材の購買、機器の設計と製造、商品の出荷、販売とマーケティング、アフターサービスの5つの領域を主活動に、その他の活動領域を支援活動に分類した。企業活動で利用する情報システムのうち、主にA社の支援活動に利用されるものはどれか',
    selects:[
      'CAD/CAM(Computer Aided Design/Conputer Aided Manufacturing)',
      'CRM(Customer Relationship Management)',
      'HRM(Human Resurce Management)',
      'SFA(Sales Force Automation)'
    ],
    answer:'HRM(Human Resurce Management)'
  },{
    question:'一連のプロセスに置けるボトルネックの解消などによって、プロセス全体の最適化を図ることを目的とする考え方はどれか',
    selects:[
      'CRM',
      'HRM',
      'SFA',
      'TOC'
    ],
    answer:'TOC'
  },{
    question:'技術と経営の両面に精通し、組織横断的な事業推進能力を兼ね備えた人材を育成するプログラムが大学などの教育器官で開講されている。このような教育プログラムの背景にある、技術の立脚する事業を行う組織が、技術が持つ可能性を見極めてイノベーションを創出しｍ経済的価値の最大化を目指す経営の考え方を表すものとして、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      'BPR',
      'CSR',
      'HRM',
      'MOT'
    ],
    answer:'MOT'
  },{
    question:'製品の製造におけるプロセスイノベーションによって、直接的に得られる成果はどれか',
    selects:[
      '新たな市場が開拓される',
      '製品の品質が向上する',
      '製品1つあたりの生産時間が増加する',
      '歩留り率が低下する'
    ],
    answer:'製品の品質が向上する'
  },{
    question:'POSシステムの構築によって、達成が可能となる経営目標はどれか',
    selects:[
      '営業員の業務生産向上と営業部門の組織力強化',
      '構成部品および仕掛品の在庫量削減',
      '調達から製造・配送・販売に至る一連のプロセスの最適化',
      '店舗ごとの品揃えの改善と発注や在庫管理業務の効率化'
    ],
    answer:'店舗ごとの品揃えの改善と発注や在庫管理業務の効率化'
  },{
    question:'ICタグを使用した機能事例として、適切なものはどれか',
    selects:[
      'POSレジにおけるバーコードの読み取り',
      '遠隔医療システムの画像配信',
      'カーナビゲーションシステムにおける現在地の把握',
      '図書館の盗難防止ゲートでの持ち出しの監視'
    ],
    answer:'図書館の盗難防止ゲートでの持ち出しの監視'
  },{
    question:'クラウドファンディングの事例として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      'インターネット上の仮想的な記憶領域を利用できるサービスを提供した',
      'インターネット等を通じて、不特定多数の人から広く寄付を集めた',
      '曇りや雨が多かったことが原因で発生した損失に対して金銭面での補償を行った',
      '大量の情報の中から目的に合致した情報を精度高く見つける手法を開発した'
    ],
    answer:'インターネット等を通じて、不特定多数の人から広く寄付を集めた'
  },{
    question:'ERPパッケージの特徴として適切なものはどれか',
    selects:[
      '業界独特の業務を統合的に支援するシステムなので、携帯電話事業などの一部の業種に限って利用されている',
      '財務会計業務に限定したシステムであるので、一般会計処理に会計データを引き渡すまでの機能は別途開発または購入する必要がある',
      '種々の業務関連アプリケーションを処理する統合業務システムであり、様々な業務及び規模の企業で利用されている',
      '販売、仕入れ、財務会計処理を統合したシステムであり、個人商店などの小規模企業での利用に特化したシステムである'
    ],
    answer:'種々の業務関連アプリケーションを処理する統合業務システムであり、様々な業務及び規模の企業で利用されている'
  },{
    question:'プロの棋士に勝利するまでの将棋ソフトウェアの能力が向上した。この将棋ソフトウェアの能力向上の中核となった技術として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      'VR',
      'ER',
      'EC',
      'AI'
    ],
    answer:'AI'
  },{
    question:'最終製品の納期と製造量に基づいてｍ製造に必要な構成部品の在庫量の最適化を図りたい。この目的を実現するための施策として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      'CRMシステムの構築',
      'MRPシステムの構築',
      'POSシステムの構築',
      'SFAシステムの構築'
    ],
    answer:'MRPシステムの構築'
  },{
    question:'ジャストインタイムやカンバンなどの生産活動を取り込んだ、多品種大量生産を効率的に行うリーン生産方式に該当するものはどれか',
    selects:[
      '自社で生産ラインを持たず、他の企業に生産を委託する',
      '生産ラインが必要とする部品を必要となる際に入手できるように発注し、仕掛品の量を適正に保つ',
      '納品先が必要とする部品の需要を予測して多めに生産し、納品までの待ち時間の無駄をなくす',
      '1つの製品の製造期間から完成までをすべて一人で担当し、製造中の仕掛品の移動をなくす'
    ],
    answer:'生産ラインが必要とする部品を必要となる際に入手できるように発注し、仕掛品の量を適正に保つ'
  },{
    question:'コンカレントエンジニアリングの説明として、適切なものはどれか',
    selects:[
      '既存の製品を分解し、構造を解明することによって、技術を獲得する手法',
      '仕事の流れや方法を根本的に見直すことによって、望ましい業務の姿に変革する方法',
      '条件を適切に設定することによってなるべく少ない回数で効率的に実験を実施する手法',
      '製品の企画、設計、生産などの各工程をできるだけ並行して進めることによって、全体の期間を短縮する方法'
    ],
    answer:'製品の企画、設計、生産などの各工程をできるだけ並行して進めることによって、全体の期間を短縮する方法'
  },{
    question:'ロングテールに基づいた販売戦略の事例として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      '売れ筋商品だけを選別して仕入れ、Webサイトにそれらの商品についての広告を長期間にわたり掲載する',
      '多くの店舗において、購入者の長い行列が出来ている商品であることをWebサイトで宣伝し、期間限定で販売する',
      '著名人のブログに売り上げの一部を還元する条件で商品広告を掲載させてもらい、ブログの購読者と長期間にわたる取引を継続する',
      '販売機会が少ない商品について品ぞろえを充実させて、Webサイトにそれらの商品を掲載し、販売する'
    ],
    answer:'販売機会が少ない商品について品ぞろえを充実させて、Webサイトにそれらの商品を掲載し、販売する'
  },{
    question:'インターネットの検索エンジンの検索結果において、自社のホームページの表示順位を、より上位にしようとするための技法や手法の総称はどれか',
    selects:[
      'DNS',
      'RSS',
      'SEO',
      'SNS'
    ],
    answer:'SEO'
  },{
    question:'電子商取引の商品と代金の受け渡しにおいて、売り手と買い手の間に、信頼のおける第三者が介在することによって、取引の安全性を高めるサービスはどれか',
    selects:[
      'アフィリエイト',
      'エスクロー',
      '逆オークション',
      'ソーシャルネットワークサービス'
    ],
    answer:'エスクロー'
  },{
    question:'IoTの説明として、最も適切なものはどれか',
    selects:[
      '今までインターネットとは無縁であったセンサ機器、建物、自動車、電子機器、家電製品などが、ネットワークを通じて、相互に情報交換できる仕組みのこと',
      'ある特定の機能を実現するために、炊飯器や洗濯機などの家電製品、工作機械や複写機などの産業用機械に組み込まれたコンピュータシステムの事',
      '人工衛星を利用して受信機の地球上の経度、緯度、高度など割り出すシステムで、位置情報を利用した様々なサービスの適用に利用されている',
      '人間の知的ふるまいの一部をソフトウェアで人工的に再現したもの。チェスや将棋のプロとの対戦、人と会話するロボットなどの例がある'
    ],
    answer:'今までインターネットとは無縁であったセンサ機器、建物、自動車、電子機器、家電製品などが、ネットワークを通じて、相互に情報交換できる仕組みのこと'
  },{
    question:'組み込みソフトウェアに該当するものはどれか',
    selects:[
      'PCにあらかじめインストールされているオペレーティングシステム',
      'スマートフォンに自分でダウンロードしたゲームソフトウェア',
      'ディジタルカメラの焦点を自動的に合わせるソフトウェア',
      '補助記憶媒体に記録されたカーナビゲーションシステムの地図更新データ'
    ],
    answer:'ディジタルカメラの焦点を自動的に合わせるソフトウェア'
  },{
    question:'PC用のOSを情報家電のOSに採用することがある。その目的として最も適切なものはどれか',
    selects:[
      '稼働に必要なメモリの削減',
      '外部からの攻撃対象となるリスクの低下',
      '処理スピードの向上',
      'ソフトウェアの開発期間の短縮'
    ],
    answer:'ソフトウェアの開発期間の短縮'
  }
]

const quizLength = quiz.length;
let quizIndex = 0;
let score = 0;
//ボタン読み込み
const $button = document.getElementsByTagName('button');
const buttonLength = $button.length;

//問題文
const selectQuiz = () => {
  document.getElementById('question').textContent = quiz[quizIndex].question;
  let buttonIndex = 0;
  while(buttonIndex < buttonLength){
   $button[buttonIndex].textContent = quiz[quizIndex].selects[buttonIndex];
   buttonIndex++;
  };
};
selectQuiz();


//正誤判定
const clickCheck = (e) => {
  if(quiz[quizIndex].answer === e.target.textContent){
    window.alert('正解');
    score++;
    } else {
    window.alert('不正解');
    }
    quizIndex++;
    if(quizIndex < quizLength){
     selectQuiz();
    } else {
     window.alert('終了あなたの結果は' + score + '/' + quizLength + 'です！');
    }
};
let checkIndex = 0;
while(checkIndex < buttonLength){
  $button[checkIndex].addEventListener('click',(e) => {
    clickCheck(e);
  });
 checkIndex++;
};